[回帶] 石永泰︰開口閉口法治，往往是極權社會的特徵。

呢篇好文 必須要一睇再睇
下面係節錄

除了是一篇很長的新聞稿外，這演說亦是我作為大律師公會主席兩屆任期期滿時的驪歌。

3. 香港考試及評核局於2014年11月發表的報告指出，很多中學生對法治概念理解錯誤，以為「法治」的意思只是執行和遵守法律，報告建議學生必須加強認識「法治」。很多一向對法治問題鮮有發聲的人士，也突然興致勃勃地對「法治」這課題侃侃而談。此時此刻，獨立的大律師公會實有必要對這課題作出持平的論述，以正視聽。

4. 去年九月五日，我在新西蘭舉行的「世界大律師大會」以「訟辯者在捍衛人權和法治所擔當的角色」為題發表演以下演說：

「法治」沒有全球同意的定義。很多國家都聲稱奉行法治，但事實上他們沿用的並不是我們所理解的「法治」概念。充其量只是「以法管治」或者一種十分粗淺原始的「法治」，以法律規範個人的行為，令人們遵守當權者訂立的法規。
這種對法治的看法，好像很動聽。

中國–香港的主權國–奉行的那一種「法治」並不是我們一直理解和應用的「法治」概念。她這樣做有自己的原因，我在此不會加諸評價或說三道四。但是不知是否這個原因，香港的官員在他們的公開發言裡出現一種趨勢，就是特別強調法治概念裏面「守法」這一個元素。大家聽來可能會覺得十分滑稽，香港政府近年沾染了一種語言習慣，在解釋它所做的所有事情時，都以「依法」作為開場白，例如: 立法會選舉「依法」舉行、警方「依法」拘捕疑犯、政府「依法」施政、政策「依法」制定和落實。開口也「依法」，閉口也「依法」，這也「依法」，那也「依法」，甚麼也「依法」。

對外行人或思想單純的人來說，這些說法聽來好像對「法治」這個概念必恭必敬，尊重「法治」便要遵守法律和依法做事。但諷刺地，我個人和大律師公會卻覺得這種說法或會適得其反，誤導了公眾有關「法治」的意義。

首先，在坐各位[意指出席世界大律師大會的各國嘉賓]都理解「法治」不僅是只懂盲目地「守法」–「法治」概念更包括:-尊重獨立的司法機構、法律條文必對人權作出保障、執法者行使法律賦予的酌情權時必須尊重個人的權利和自由。這些例子都說明「法治」概念遠遠超出單純「守法」。事實上，過份強調民眾必須「守法」(而對其他元素避重就輕或隻字不提)，往往是極權政府的特徵：熱衷於利用法律作為整治民眾的工具，而不是用法律約束自己管治的方式。

其次，很多時候公眾或傳媒評論或批評一些政府政策或行政舉措，焦點明明是政策舉措在政治上的優劣利弊，所要求的是政府在政治政策層面的回應，根本不是批評政府違法或超越法律賦予的權力，依照法律訂下的權限行事，是對任何政府的最低要求。官方只懂不斷重覆「依法辦事」這答案，有低貶法律、混淆視聽、「牛頭不對馬嘴」之嫌。不停以「我們依法辦事」回應，尤其會令人誤以為社會上的一些現象，都是法律規定的必然產物（但其實並非如此），「法律」成了代罪羔羊或借口。

5. 「法治」這名詞往往令人想起一些公認自由和文明的政權，帶有正面的含義。隨意亂用「法治」一詞，往往會不慎為一些「以法管治」（Rule of Law） 或「人治」（Rule by Man）的政權錯誤鍍金，給它們加上名不符實的道德冠冕。

6. 尤其是在一些沒有真正獨立的司法機構，法律被任意執行的體制，法院跟政府「合作」，以確保法律按政府喜歡的方法詮釋，用來打壓一些令當權者不悅的人或組織。這往往被包裝為「法治」（Rule of Law），但說穿了其實就是「我以『法』來『治』你」（Rule by Law）。所謂「依法辦事」，說穿了就是「依我們的意旨辦事」（Rule by Man）。

全文係上面

好文 要推

值得睇 推

狗：示威者破壞法治 警方維護法治
次次都聽到r哂頭

推 留返聽日睇

警方維護法治 行政力量幫手維護司法獨立

推推

push

推

今日香港嘅議會可以立一條例

禁止食蛋治

聽日所有食蛋治嘅人都係犯法

姓陳 姓黃既都係犯罪者
都係犯法
一樣過到

對我呢d政治白痴 對於法治係咩黎
比左一個好好既概念

對班文盲藍屍黎講 呢篇相對論黎

好文Push

Push

好文

仆街手快按錯負
btw睇晒，已留名往後重溫

pish

林鄭又講法治

又講法治

真係法治社會嘅
點解香港有咁多無理暴政？
點解警察可以無理打人？
定係法治嘅意思係市民要守法但政府唔洗？

依法治國 陽光法治？

大推

簡單講，
法治最低層次係「依法辦事」
第二係「以法限權」
最高係「以法達義」
公義先係大家追求既野

睇下而家果件鬼佬

[url]街站手足既文宣資料
教導 傳揚 一般民眾知識[/url]

街站手足既文宣資料
教導 傳揚 一般民眾知識

其實究竟有幾多人係真係明白法治係點解 定真係覺得法治就係依法治理 法治其中一個最重要嘅原則就係以法限權 即係政府當權者同執法者概權力同樣受到法律嘅約束 唔會有啲乜鳩警犬可以代表到佢

p

好文推一推

d藍絲廢老淨係識咩國有國法家有家規d官就一定係父母官 父母官講野就係岩 老百姓乜都唔駛理

全部都好似係封建社會出黎未進化咁
父你老味母官 依家佢地係公僕呀 係人民僕人呀 唔撚係你父母呀

pushh

好POST不能沉

佢地連法治係咩都未知，笑死人，好彩通識有學過，法治4個level

link

以法管治唔係Rule by Law咩

好文要推！

Push push